手機支付點解未普及？

電子支付在中國非常普及，光顧菜檔、小販，甚至遇上有人感慨發展落後於
中國，但有電子商貿教授及程式設計師卻不認同此看法。

「我們的股票市場，平均每一天交易數額是多少呢？五百億，有時超過一千億。當中絕大部份是電子交易。」香港大學「電子商貿及互聯網工程理科碩士課程」總監張英相教授說，香港有足夠技術處理電子交易，「沒有某種付款方法或者電子付款方法，不等於香港的fintech
（金融科技）落後。」

本地大部份商店都接受現金、八達通、信用卡、借記卡（Debit Card）等支付工具。張教授指，對香港人來說，付款永遠不是問題。相反在中國，經銀行轉賬廢時失事，「他們沒有八達通，甚至很多人是沒有銀行戶口的，一定要有另外付款途徑。」電子平台還處理到不少「國情因素」。「我估計，內地越來越多電子平台，是不想處理假鈔。因為收到假鈔的風險，比使用電子平台高得多。國家亦要面對一個實際問題，很多不能見光、貪污而來的錢財，多數以現金運走，因為沒有交易紀錄。」經電子平台的話，交易有迹可循。

他坦言，香港電子支付發展較慢，背後原因亦有可能是需求不足，「現有付款方法能解決到（大部份問題）的話，便沒有需要改變。」張教授笑言，自己也不愛處理「碎銀」，平日多用八達通，乘車及光顧食店，「手機付款未必比八達通方便，試想像地鐵入閘，拍卡後還要指紋認證，效率立即差很多。」

但對設計師許孝謙（Himphen）來說，八達通代表的卻是一種落後思維。身為推廣社企的社創平台Collaction開發者，Himphen亦需以電子支付平台處理募捐。他表示，八達通二十年前面世，其「非接觸式交易技術」曾令全世界趨之若鶩，「大家紛紛繼續發展，不斷突破技術，但香港依然固步自封，（八達通）至近年才推出手機程式。即使從交通擴大至零售商店應用，也跳不出香港。」

「而美國的Apple Pay、Android Pay，兩至三年時間醞釀已經變成全球通行。」他表示，香港電子支付技術並不落後，但商家缺乏將技術帶到全世界的思維模式才算落後。「例如我們在香港能用的Apple Pay，是美國公司的技術和服務，那為何美國不能使用香港的技術和服務呢？」

隨著支付技術推陳出新，香港可用的平台也越來越多。對用家來說，能安心使用才是王道。我們邀請Himphen從技術層面，解答一般用家最擔心兩大安全問題：信用卡是否容易被盜用？個人資料會否被監控？

安全問題1：信用卡是否容易被盜用？
手機支付程式大致可分為增值式的電子錢包，以及連結信用卡作付款兩種，後者需在平台預先登記信用卡資料。當我們到商店或購物網站，希望利用手機平台付款時，平台會將信用卡資料先加密並轉化成代碼（Token），交予商店用作扣款。換言之，商家從頭到尾都不會接觸到信用卡資料，傳送過程中，駭客即使獲得代碼，亦無法得知信用卡資料，故盜用風險較使用實體卡低。

安全問題2：個人資料會否被監控？
支付平台的伺服器怎樣運作，我們無從得知。個人及信用卡資料，有機會暫存於用家手機，亦有可能傳送到伺服器上，平台如何處理這些資料，例如保留期限、會否披露予第三方甚至政府等，均是一個謎。

用家唯有參考各大平台的「往績」判斷是否要使用該平台，如蘋果公司曾拒絕為FBI解鎖手機，保障用家私隱；微信的通訊軟件則曾被踢爆，在毫無加密情況下傳到伺服器，甚至第三方。

陶傑：
香港親中愛國人士時時嚇唬香港，叫香港人北看大陸，人家的淘寶支付寶如何發達，你香港人為何「落後」得還要帶一張八達通和信用咭。

沒有常識的人如街頭師奶才會被這種理論拋浪頭，懂得經濟和社會實況的都知道，你的口袋有一張八達通、一張信用咭加一千幾百現鈔，並不是落後，而是冷靜、進步和超然。

中國人很奇怪。你叫他們實現民主政治，一人一票，他們呱呱嘈，說實現民主要有一個漫長的過程，他們告訴你飯要一口一口吃，路要一步一步地循序漸進走。但淘寶提你全國零售業清場，沒有一個中國人說此一過程太過快速，應該審慎，應該一步一步來。

全民迷信科技「進步」帶來的便利快速的物質生活，同時又懶惰地迷戀政治制度的守舊和倒退。所謂中國已經全線超前香港，其神話就是這樣建立起來的。真的嗎？噢，信不信由你，有如見鬼一樣，古往今來，神話和鬼話，都是信則有，不信則無。

連登仔成日為進步而進步 點睇陶傑同埋港大professor既諗法

咪撚嘈啦

根本個問題只係香港商家佬唔肯俾錢update部機
要講進步,一定係我拎電話出嚟俾錢又得,八達通又得,信用卡又得,現金一樣得
只要我有是但一樣野係手,就能夠俾錢先叫進步

Between,蝗国果d只收支付寶,唔收現金嘅反智國家就死撚開啦